<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../common/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../common/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>TestDatei-Notes
</title>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<p>
<!-- Information about distribution of the resource -->
</p>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<p>
<!-- Information about source from which the resource derives -->
</p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
	<front>
		<div type="SVPListe">
			<head>Sitzungsverlauf:</head>
			<list rend="simple">
				<!--Namentagging schon in SVPListe?-->
				<item xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_SVP-A" corresp="#SVP-A"><label>A.</label> Politischer Bericht des Fraktionsvorsitzenden Wehner (Brief von Bundeskanzler Brandt an die Fraktion; Bewertung der Bundestagswahl 1972; Fortsetzung der sozial-liberalen Koalition; Koalitionsgespräche; Neubildung des Bundeskabinetts; Zuschnitt von Bundesministerien; Aufgaben der Parlamentarischen Staatssekretäre; Enquete-Kommission zur Reform der staatlichen Gliederung; Dienstrechtsreform; Wirtschafts- und Finanzpolitik; Kartellgesetznovelle; Geschäftsordnung der SPD-Bundestagsfraktion; vorläufiger Fraktionsvorstand; Wehrstrukturreform; Reform der Mitbestimmung in Unternehmen; Ad-hoc-Arbeitsgruppen zur Besprechung der ers-ten Ergebnisse der Koalitionsverhandlungen. </item>
				<item xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_SVP-B" corresp="#SVP-B"><label>B.</label> Aussprache der Fraktion über den Bericht des Fraktionsvorsitzenden.</item>
				<item xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_SVP-C" corresp="#SVP-C"><label>C.</label> Wahl des Fraktionsvorsitzenden.</item>
				<item xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_SVP-D" corresp="#SVP-D"><label>D.</label> Bericht über die parlamentarische Arbeit (Tagesordnung und Ablauf der Plenarsit-zungen). – Ergebnis der Wahl des Fraktionsvorsitzenden. – Verschiedenes.</item>
			</list>
		</div>
	</front>
<body>
<div type="SVP" xml:id="SVP-A">
<head>[A.]</head>
	<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Wehner">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet.</p>
		<incident><desc resp="#sjuengerkes">(Pause. Hintergrundgeräusche. Die Abgeordneten setzen sich.)</desc></incident>
		<p>Zu Beginn dieser Sitzung gedenke ich eines Genossen, der zwar vielen nicht mehr als Kollege des Bundestages in Erinnerung ist, der aber in der Geschichte der Sozi-aldemokratischen Bundestagsfraktion als Angehöriger des Deutschen Bundestages von 1949 bis 1957 nicht nur eine bedeutende, sondern eine uns unvergessliche Rolle gespielt hat: Unseres Freundes Willi Richter , der am Montag dieser Woche verstor-ben ist. Vielen wird er als langjähriger Vorsitzender des Deutschen Gewerkschafts-bundes und als ein Mensch, der unermüdlich – bis in die letzte Zeit seines Lebens hinein – für das, was man unter Sozialpolitik bezeichnet im weitesten Sinn, für das, was inzwischen an besonders Menschlichem im Zusammenwirken mit den Län-dern, die man Entwicklungsländer nennt, immer wieder begegnet, und er hat sich immer wieder engagiert. Diese Fraktion, die im 7. Deutschen Bundestag als Sozial-demokratische Fraktion die stärkste des Bundestages sein wird , gedenkt dieses Vorkämpfers. Ich danke. </p>
	<incident><desc resp="#sjuengerkes">(Pause.)</desc></incident>
	<p>Die Tagesordnung liegt vor. Wird das Wort zur Tagesordnung gewünscht? Wird nicht gewünscht. </p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>